
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

\chapter{厚尾模型下的数值模拟}
所有估计或者近似投资组合价值分布的方法都必须依赖于模型考量的两个部分\cite{glasserman2002portfolio}。第一个部分是确定哪些底部风险因子的改变会对投资组合的价值造成影响。第二部分是确定风险因子的改变对于投资组合价值的影响机制。常用的风险因子有股票价格、利率、汇率以及物价。对于某些包含股票、现金、货物、政府债券的投资组合而言，定价模型是较为明确简单的。但对于包含一些复杂的衍生品的投资组合来说，定价模型就会非常复杂。

最简单的或者说被广泛使用的定价模型是RiskMetrics提出的Variance-Covariance模型\cite{riskmetrics1996riskmetrics}。这一模型基于两个假设：1.风险因子的变化在水平时间轴上服从条件多元正态分布。2.投资组合价值变化与风险因子的变化是线性关系。在这两个假设下，投资组合损失服从条件正态分布。它的标准差可以通过投资标的的协方差矩阵以及投资组合对于风险因子的敏感性来估计。这一定价模型的优势在于其简单性，但是它所需要的每一个假设都有其缺陷。目前许多研究都在试图寻找更好的定价模型。

其中一种思路是修改投资组合价值与风险因子变化成线性关系这一假设。Delta-Gamma方法就是一个很好的例子。这一模型改进了投资组合价值与风险因子的关系，它不仅仅包含线性项，还包括了二次型。另一种思路是修改风险因子的模型，使得其更加接近实际情况。人们经过长期的观察，发现市场反应相对于正态分布呈现一种系统性的偏离，即相对于正态分布有着更高的波峰与更厚的尾部，这一现象在短时间段内尤其显著。曾经有许多研究通过不同的角度去分析风险因子模型，这些研究非常一致地发现风险因子分布有着高峰度与厚尾。进一步，大多数研究发现金融数据的尾部并不会厚到使得方差无穷大，尽管更高阶的矩可能会无穷大。

接下来我们将结合上述两种思路，同时考虑Delta-Gamma模型与厚尾模型。对于风险因子我们使用多元t分布以及其一般化分布。单变量的t分布被参数$v$所确定，其中$v$ 表示其自由度。由于$t$分布的概率密度函数尾部以$v+1$阶多项式速率衰减，所以参数$v$决定了尾部的厚度以及有限矩的阶数。有许多多元分布其边缘分布为$t$ 分布。在这里，我们使用Anderson与Tong的工作里提到的一族特殊的边缘分布为t分布的多元分布\cite{anderson1958introduction}。这一多元分布被一个对称、正定矩阵$\Sigma$ 以及自由度所决定。矩阵$\Sigma$扮演的角色类似于多元正态分布里协方差矩阵的角色。

我们通过两个层次去估计在风险因子厚尾分布的情况下投资组合的VaR与CVaR。第一层，我们将Delta-Gamma方法从多元整正态分布推广至多元t分布。由于t分布有一个多项式尾部，所以它的矩母函数不存在。并且，不相关的多元正态分布一定独立，但同样的性质对于多元t分布并不成立。这意味着多元t分布二次型的特征函数不等于一维t分布特征函数的乘积。事实上，我们无法找到多元t分布二次型特征函数的简单表达式。但我们可以通过间接地变形，计算其分布。

上述方法虽然可行，但如多元正态分布模型一样，我们始终无法绕开计算VaR与CVaR时，小概率事件抽样效率低的问题。所以我们依然要使用重要性抽样来提高随机模拟的效率。在多元正态分布模型下，我们已经提到使用指数扭转变换可以显著提升随机模拟效率。但是，在多元t分布模型下我们无法沿用指数扭转变换，这是因为矩母函数不存在。接下来，我们将通过间接的方式绕过这一难点，将重要性抽样应用在厚尾模型上\cite{glasserman2003monte}。

\section{多元t分布模型}

自由度为$v$的单变量t分布密度函数为：
$$f(x)=\frac{\Gamma((v+1)/2)}{\sqrt{\pi}\Gamma(v/2)}\bigg(1+\frac{x^2}{v}\bigg)^{-(v+1)/2},-\infty<x<\infty,$$
其中$\Gamma(\cdot)$表示gamma函数。这一分布关于0对称。它有多项式阶的尾部，并且尾部厚度被参数$v$控制。

假设X服从$t_v$分布，则有
$$P(X>x)\sim x^{-v},x\rightarrow \infty.$$

作为对比，如果$Z$服从标准正态分布，则有
$$P(Z>x)\sim \frac{e^{-x^2/2}}{x},x\rightarrow \infty.$$
可以明显看出，两种分布的尾部是有很大区别的，尤其对于较小的$v$。如果$X\sim t_v$，则$E[X^r]<\infty,0<r<v$。$E[X^r]=\infty,r\geq v$。我们主要考虑自由度$v$ 在3 到7之间的情况，因为这时候其尾部的厚度与典型的市场数据最为吻合。

根据Anderson与Tong的工作\cite{tong1990multivariate}，我们引入一种多元t分布的密度函数：
$$f_{v,\Sigma}(x)=\frac{\Gamma((m+v)/2)}{(v\pi)^{m/2}\Gamma(v/2)|\Sigma|^{1/2}}\bigg(1+\frac{1}{v}x^T\Sigma^{-1}x\bigg)^{-(m+v)/2},x\in \mathbb{R}^m,$$
其中，$\Sigma$是一个对称、正定矩阵。如果$v>2$，则$f_{v,\Sigma}$的协方差矩阵为$v\Sigma /(v-2)$。

如果$(X_1,...,X_m)$的概率密度函数为$f_{v,\Sigma}$，则有
$$(X_1,...,X_m)\sim\frac{(\zeta_1,...,\zeta_m)}{\sqrt{Y/v}},$$
其中$\zeta=(\zeta_1,...,\zeta_m)$服从分布$N(0,\Sigma)$，Y服从$\chi_v^2$分布，并且$\zeta$与$Y$独立。

上述模型的一个缺点是它要求所有的$X_i$自由度均为$v$，即有相同的厚尾。为了将其推广至自由度更加多样的情形，我们需要使用copula\cite{nelsen1999introduction}。记$G_v$为单变量$t_v$分布的分布函数。$(X_1,...,X_m)$有概率密度函数$f_{v,\Sigma}$。定义
$$(\tilde{X}_1,...,\tilde{X}_m)=(G_{v_1}^{-1}(G_v(X_1)),...,G_{v_m}^{-1}(G_v(X_m))).$$
每一个$X_i$服从$t_v$分布，所以每一个$G_v(X_i)$都服从$(0,1)$上的均匀分布，每一个$G_{v_i}^{-1}(G_v(X_i))$服从$t_{v_i}$分布。因此这一变形提供了一个多元t分布，它的边缘分布均为t分布且自由度并不相同。

接下来我们简单叙述一下如何模拟多元t分布的风险因子。记$S$为$m$维风险因子向量，$\Delta S$表示在时间段$\Delta t$里$S$的变化。考虑经过$\Delta t$ 后，资产组合的VaR与CVaR。我们需要模拟$\Delta S_i$，假设$v_i>2$，则有
$$\Delta S_i=\tilde{\sigma}_i\sqrt{(v_i-2)/v_i}\tilde{X}_i, \ \ \ \tilde{X}_i\sim t_{v_i},$$
其中$\Delta S_i$的方差为$\tilde{\sigma}_i^2$。

\section{Delta-Gamma近似}

与多元正态分布情况下的Delta-Gamma近似相同，在多元t分布下，有
$$L\approx a_0+a^T\Delta S+\Delta S^T A \Delta S=a_0+Q.$$
由于$\Delta S\sim \zeta/\sqrt{Y/v}$，其中$\zeta\sim N(0,\Sigma)$。对于分解$CC^T=\Sigma$，有$\zeta=CZ$，其中$Z\sim N(0,I)$。因此$\Delta S\sim Z/\sqrt{Y/v}$，即有
$$Q=(a^TC)X+X^T(C^TAC)X,$$
其中$X$各维度上不相关。对于所有满足$CC^T=\Sigma$，我们可以找到其中一个$C$，使得$C^TAC$为对角阵。记对角阵为$\Lambda$，对角线上元素为$\lambda_1,...,\lambda_m$。令$b=a^TC$，我们有
$$Q=\sum_{j=1}^m(b_jX_j+\lambda_jX_j^2).$$
到这一步，我们将会遇到多元正态分布与多元t分布最大的不同。在多元正态分布模型下，由于$X_j$不相关，所以独立。上式等号右边求和项的特征函数等于每一项特征函数的乘积。进一步，每一项$(b_j+\lambda_jX_j^2)$都是非中心$\chi^2$分布的线性变化，所以矩母函数与特征函数都能很容易的计算得出。因此，$Q$的特征函数有显式表达，$P(Q>x)$的概率也可以由数值方法计算得出。

这些好性质在多元t分布模型的情况下将不复存在。尽管$X_j$不相关，但是此时$X_j$将不再独立，所以求和项的特征函数不再是每一项特征函数的乘积。而且，由于厚尾的原因，$X_j$与$X_j^2$矩母函数不再存在。所以$Q$的特征函数无法简单得出。

通过以下间接的方式，我们便可以计算出$P(Q\leq x)$的分布。回忆$X=Z/\sqrt{Y/v}$，定义
$$Q_x=(Y/v)(Q-x).$$
注意到，$P(Q\leq x)=P(Q_x\leq 0)\equiv F_x(0)$。为了计算$P(Q\leq x)$，我们需要得到$Q_x$的特征函数，然后计算出$P(Q_x\leq 0)$。注意到$Q_x$并不是厚尾分布，所以不同于$Q$，$Q_x$的矩母函数存在，并且特征函数也更容易求得。定义矩母函数：
$$\phi_Y(\theta)=E[e^{\theta Y}],$$
并假设对于$0<\theta<\bar{\theta}_Y$，$\phi_Y(\theta)<\infty$。

\begin{theorem}
记$\lambda_1\geq \lambda_2\geq ...\geq \lambda_m$为$\Sigma A$的特征根。则$P(Q\leq x)=F_x(0)$，其中分布$F_x$有如下矩母函数：
$$\phi_x(\theta)=\phi_Y(\alpha(\theta))\prod_{j=1}^m\frac{1}{\sqrt{1-2\theta\lambda_j}},$$
其中
$$\alpha(\theta)=-\frac{\theta x}{v}+\frac{1}{2v}\sum_{j=1}^m\frac{\theta^2b_j^2}{1-2\theta\lambda_j}.$$
\end{theorem}
在多元t分布$t_v$的情况下，有
$$\phi_x(\theta)=(1+\frac{2\theta x}{v}-\sum_{j=1}^m\frac{\theta^2b^2/v}{1-2\theta \lambda_j})\prod_{j=1}^m\frac{1}{\sqrt{1-2\theta\lambda_j}}.$$
$Q_x$的特征函数为$E[e^{i\omega Q_x}]=\phi_x(i\omega)$。

\section{重要性抽样测度的选取}

在多元正态分布模型下，我们使用指数扭转变换$dP_\theta=e^{\theta Q-\psi(\theta)}dP$极大地减小了随机模拟方差，其中$\psi(\theta)=\log E[e^{\theta Q}]$。 但可惜的是在多元t分布模型下，我们无法沿用这一变换。当$X_i$厚尾时，我们无法定义基于$Q$的指数扭转变换。这是因为$E[e^{\theta Q}]=\infty,\theta>0$。类似于上一小节的分析，我们通过分析$Q_x$而不是直接分析$Q$来绕过这一困难。沿用定理5.1的记号，令$\psi_x=\log \phi_x$以及$\psi_Y=\log \phi_Y$。

\begin{theorem}
如果$\theta \lambda_1<\frac{1}{2}$并且$\alpha(\theta)<\bar{\theta}_Y$，则
$$dP_\theta=e^{\theta Q_x-\psi_x(\theta)}dP,$$
\end{theorem}
定义了一个概率测度，且有
$$P(L>y)=E_\theta[e^{-\theta Q_x+\psi_x(\theta)}1_{\{L>y\}}].$$
在$P_\theta$下，$X$服从分布$Z/\sqrt{Y/v}$，其中
$$P_\theta(Y\leq y)=E[e^{\alpha(\theta)Y-\psi_Y(\alpha(\theta))}1_{\{Y\leq y\}}].$$
在已知$Y$的情况下，$Z$的各分量独立，且有
$$Z_j\sim N(\mu_j(\theta),\sigma_j^2(\theta)),$$
$$\mu_j(\theta)=\frac{\theta b_j\sqrt{Y/v}}{1-2\theta \lambda_j},$$
$$\sigma_j^2(\theta)=\frac{1}{1-2\theta \lambda_j}.$$
特别的，如果$X$在$P$下服从多元分布$t_v$，那么$Y$在$P_\theta$下服从$\Gamma(v/2,2/(1-2\alpha(\theta)))$。

\section{数值模拟算法}

目标：先估计$P(L>y)$，再根据$P(L>y)$的估计值计算对应的CVaR\cite{glasserman2002portfolio}。

\begin{remark}
$\theta$的选取在之后给出。
\end{remark}

\begin{enumerate}
\item
生成$Y\sim \Gamma(v/2,2/(1-2\alpha(\theta)))$

\item
给定$Y$的情况下，独立地生成$Z_1,...,Z_m$，其中$Z_j\sim N(\frac{\theta b_j\sqrt{Y/v}}{1-2\theta \lambda_j},\frac{1}{1-2\theta \lambda_j})$

\item
令$X=Z/\sqrt{Y/v}$

\item
令$\Delta S=CX$并计算二次型近似$Q$，估计资产组合损失$L$

\item
令$Q_x=(Y/v)(Q-x)$，得到
$$e^{-\theta Q_x+\psi_x(\theta)}1_{\{L>y\}}.$$
\end{enumerate}
重复上述步骤$n$次\\
估计$P(L>y)$，$\hat{P}=\frac{1}{n}\sum_{j=1}^n e^{-\theta Q_x(j)+\psi_x(\theta)}1_{\{L(j)>y\}}$。\\
估计$E[L|L>y]$为$y+\frac{1}{n\hat{P}} \sum_{j=1}^n (L_j-x)^+e^{-\theta Q_x(j)+\psi_x(\theta)}$。

接下来我们需要确定如何选取$\theta$使得重要性抽样效果较好。事实上，我们还需要选择用来定义$Q_x$的$x$。由于$P(L>y)\approx P(Q>x)$，所以一个自然的选择就是令$x=y-a_0$。理论上，我们希望选择$\theta$使得二阶矩最小化：
$$E_\theta[e^{-2\theta Q_x+2\psi_x(\theta)}1_{\{L>x+a_+0\}}]=E[e^{-\theta Q_x+\psi_x(\theta)}1_{\{L>x+a_0\}}].$$
但由于二阶矩无穷大，我们使用二次型近似来选择$\theta$。将$L$用$Q+a_0$来替代。并且，注意到当$Q>x$时，有$Q_x>0$，我们可以得到二阶矩的一个上界估计：
$$E[e^{-\theta Q_x+\psi_x(\theta)}1_{\{Q>x\}}]\leq e^{\psi_x(\theta)},$$
其中函数$\psi_x$为凸函数，并且当$\theta \uparrow \frac{1}{2\lambda_1}$以及$\theta \downarrow \theta^*$时，其中$\alpha(\theta^*)=\bar{\theta}_Y$，有$\psi_x(\theta)\rightarrow \infty$。因此，上述上界估计可以在$\theta_x$处最小化，$\theta_x$满足：
$$\frac{d}{d\theta}\psi_x(\theta)=0.$$
$\theta_x$可以通过数值解较容易地得到。

函数$\psi_x$是随机变量$Q_x$的对数矩母函数。当$\psi+x(\theta)<\infty$时，我们有$E_\theta[Q_x]=\frac{d}{d\theta}\psi_x(\theta)$。根据上述$\theta_x$的确定方法，得到$E_{\theta_x}[Q_x]=0$。从某种意义上，我们可以认为将$Q_x$中心化至$0$附近，即等价于$Q$中心化至$x$附近。因此，在$P_{\theta_x}$下随机模拟，抽样结果有更大概率在$x$附近，我们将原先概率测度下的小概率事件变成了新测度下的非小概率事件。

\section{数值模拟结果与结论}

我们沿用第4章中多元正态分布模型下所使用的实验例子：\\
组合1：对于每一个标的，空头10份平价欧式看涨期权以及空头5份平价欧式看跌期权。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合2：对于每一个标的，多头10份平价欧式看涨期权以及多头5份平价欧式看跌期权。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合3（Delta对冲）：对于每一个标的，空头10份平价欧式看涨期权以及空头$y$份平价欧式看跌期权，其中$y$使得资产组合的$\delta=0$。所有的期权成熟期均为半年。\\
组合4（Delta对冲）：对于每一个标的，多头10份平价欧式看涨期权以及多头$y$份平价欧式看跌期权，其中$y$使得资产组合的$\delta=0$。所有的期权成熟期均为半年。

我们使用了三种方法进行数值模拟：1.蒙特卡洛模拟并且不使用重要性抽样。2.蒙特卡洛模拟结合重要性抽样。3.拟蒙特卡洛模拟结合重要性抽样。模拟结果分别在表5.1、5.2 与5.3中展示。

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{普通蒙特卡洛模拟(MC)且不使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 方差} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 方差}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 7.2 & 0.0099 & 0.099 & 878.7543 & 6159.63\\
投资组合2 & 2.1 & 0.0098 & 0.098 & 184.6743 & 276.53\\
投资组合3 & 20 & 0.0101 & 0.1 & 1265.2 & 9996\\
投资组合4 & 1.84 & 0.0102 & 0.1 & 65.1021 & 39.78\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{普通蒙特卡洛模拟（MC）并使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 方差减小倍数} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 方差减小倍数}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 7.2 & 0.0099 & 58 & 920.5076 & 51\\
投资组合2 & 2.04 & 0.0102 & 35 & 181.047 & 67\\
投资组合3 & 20 & 0.0102 & 57 & 1322.8 & 86\\
投资组合4 & 1.84 & 0.0101 & 34 & 65.2027 & 71\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

\begin{longtable}[c]{c*{6}{r}}
\caption{拟蒙特卡洛模拟（QMC）并使用重要性抽样}\\
\toprule[1.5pt]
 {\hei 投资组合} & {\hei $x_{std}$} & {\hei $P(L>x)$} & {\hei 方差减小倍数} & {\hei $E[L|L>x]$} & {\hei 方差减小倍数}\\\midrule[1pt]
\endhead
投资组合1 & 7.2 & 0.01 & 59 & 929.8577 & 54\\
投资组合2 & 2.04 & 0.01 & 36 & 180.8139 & 69\\
投资组合3 & 20 & 0.0101 & 57 & 1305.6 & 91\\
投资组合4 & 1.84 & 0.01 & 35 & 65.1658 & 73\\
\bottomrule[1.5pt]
\end{longtable}

从模拟结果我们可以看出直接使用普通的蒙特卡洛模拟，VaR与CVaR的估计量方差非常大，随机模拟效率非常低。在使用重要性抽样结合普通蒙特卡洛模拟方法后，4 个投资组合VaR的估计量方差减小倍数分别达到58、35、57、34倍，显著提升了随机模拟的效率。同样的，4个投资组合CVaR的估计量方差减小倍数分别达到51、67、86、71 倍，随机模拟效率也有显著的提高。这些提升都与我们的理论分析结果一致。

与多元正态分布模型相同，我们也尝试了重要性抽样结合拟蒙特卡洛模拟的方法。我们依然采用了经典的Sobol点来进行随机模拟。可以看到，4个投资组合的VaR与CVaR估计量方差减小倍数更大。但遗憾的是比重要性抽样结合普通蒙特卡洛模拟的方法提升效果有限。我们预计在风险因子相关性较大的时候，结合重要性抽样、拟蒙特卡洛模拟（QMC）、主成分分析（PCA）可以取得更显著的方差减小效果。

与多元正态分布模型相比，厚尾模型的VaR与CVaR的估计值都要大很多。尤其是CVaR的估计值，我们可以看出厚尾模型下CVaR的估计值显著地比多元正态分布模型下的CVaR 大，这与厚尾分布的尾部性质相吻合。同时，厚尾模型下CVaR与初始投资组合价值偏离也更大。

这一章介绍了在风险因子联合分布厚尾的情况下，如何使用近似以及有效的数值模拟方法进行VaR与CVaR的估计。首先，我们使用二次型近似去估计投资组合的价值。随后，我们寻找合适的重要性抽样测度，结合蒙特卡洛或拟蒙特卡洛模拟极大地减少了估计量的方差。在数值模拟的过程中，我们还使用了一些间接的方式，成功避开了厚尾分布模型所带来的一些数值模拟的难点。
